% Licensed under the Creative Commons Attribution Share Alike 4.0 International.
% See the LICENCE file in the repository root for full licence text.

\section{单调收敛原理}

\begin{definition}{单调递增（上升）的序列,单调递减（下降）的序列,单调序列}
	若序列 $\{x_n\}$ 满足：$\forall n \in \N, x_n \le x_{n + 1}$，则称 $\{x_n\}$ 是\emph{单调上升序列}；若 $\forall \in \N, x_n \ge x_{n + 1}$，则称 $\{x_n\}$ 是\emph{单调下降序列}。统称为\emph{单调序列}。
\end{definition}

\begin{theorem}[单调收敛原理]
	单调有界序列必收敛。
\end{theorem}

\begin{proof}[只证单调上升的情况]
	设 $\{x_n\}$ 单调上升，且有上界 $M$。

	考虑集合 $E = \{x_n: n \in \N\}$，则 $E$ 是一个非空有上界的集合，由确界定理，$E$ 必有上确界，令 $a = \sup \{x_n\}$。

	由上确界的定义：

	\begin{enumerate}
		\item $\forall n \in \N, x_n \le a$；
		\item $\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \N, \text{s.t. } x_N \in (a - \varepsilon, a)$。
	\end{enumerate}

	由单调性知，$n \ge N$ 时，$a - \varepsilon < X_N \le X_n \le a$。即，$\forall n \ge N$ 时，$|x_n - a| < \varepsilon$，则由极限定义，$\lim\limits_{n \rightarrow \infty} x_n = a$。证毕。
\end{proof}

\section{两个常数}

\subsection{$\e$}

考察 $x_n = \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right)^n$，$y_n = \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right)^{n + 1}$。

\begin{enumerate}
	\item $\forall n \in \N, y_n = (1 + \frac{1}{n}) x_n > x_n$；
	\item $\dfrac{x_{n + 1}}{x_n} > 1$，$\dfrac{y_n}{y_{n + 1}} > 1$。（使用伯努利不等式，证明不要求掌握）
\end{enumerate}

可知：$x_n < y_n < y_1$,$y_n > x_n \ge x_1$。即：$\{x_n\}$ 单调上升有上界，$\{y_n\}$ 单调下降有下界，由单调收敛原理，$\{x_n\}, \{y_n\}$ 收敛，记 $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} x_n = a, \lim\limits_{n \rightarrow \infty} y_n = b$。由 $y_n = (1 + \dfrac{1}{n}) x_n$，取极限知，$a = b$。记这个数为 $\e = 2.71828\cdots$，可以证明这个数是无理数。
$$
\lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \dfrac{1}{n})^n = \lim_{n \rightarrow \infty} (1 + \dfrac{1}{n})^{n + 1} = \e
$$

\subsection{$c$}

$\forall n \in \N, (1 + \dfrac{1}{n})^n < \e < (1 + \dfrac{1}{n})^{n + 1}$。则 $n \ln \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right) < 1 < (n + 1) \ln \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right)$。

同除以 $\ln \left( 1 + \dfrac{1}{n} \right)$ 并取倒数后连加，得：$\sum\limits_{k = 1}^n \dfrac{1}{k + 1} < \sum\limits_{k = 1}^n \ln \left( 1 + \dfrac{1}{k} \right) < \sum\limits_{k = 1}^n \dfrac{1}{k}$，即：$\sum\limits_{k = 1}^n \dfrac{1}{k + 1} < \ln(n + 1) < \sum\limits_{k = 1}^n \dfrac{1}{k}$。

考虑 $Z_n = 1 + \dfrac{1}{2} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln n$。由上一个不等式，$Z_n = \sum\limits_{k = 1}^n \dfrac{1}{k} - \ln n > \ln(n + 1) - \ln n > 0$。

$Z_n - Z_{n + 1} = \ln(n + 1) - \ln n - \dfrac{1}{n + 1} = \ln(1 + \dfrac{1}{n}) - \dfrac{1}{n + 1} > 0$。由 $Z_n$ 单调下降，有下界 $0$ 知，$Z_n$ 收敛，记 $c = \lim\limits_{n \rightarrow \infty} (1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln n)$。称 $c$ 为欧拉常数，$c = 0.577216\cdots$。

令 $\alpha_n = 1 + \cdots + \dfrac{1}{n} - \ln n - c$，则 $\alpha_n = o(1) \pod{n \rightarrow \infty}$。

$$
1 + \dfrac{1}{2} + \cdots + \dfrac{1}{n} = \ln n + c + \alpha_n
$$

$\prod\limits_{k = 1}^n (1 + \dfrac{1}{k})^k < \e^n < \prod\limits_{k = 1}^n (1 + \dfrac{1}{k})^{k + 1}$。化简得：$(\dfrac{n + 1}{\e})^n < n! < (\dfrac{n + 1}{\e})^n (n + 1)$。可知：$\dfrac{n + 1}{\e} < \sqrt[n]{n!} < \dfrac{n + 1}{\e} \sqrt[n]{n + 1}$。因此，虽然 $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{n!} = +\infty$，但可证 $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} \dfrac{n}{\sqrt[n]{n!}} = \e$。

$$
\dfrac{n + 1}{\e} < \sqrt[n]{n!} < \dfrac{n + 1}{\e}\sqrt[n]{n + 1}
$$